口供繙譯出錯 涉毒男得直重審

2018年06月28日

口供繙譯出錯 涉毒男得直重審

終審法院

【本報訊】涉嫌販毒男子經審訊後罪成判監13年，不服判決，上訴至終審法院。法院昨頒下判詞，指案件原審以英語進行，惟上訴人與警方的錄影會面是以廣東話對答，故需將謄本繙譯成英語。詎料繙譯後的內容出現三處錯誤，連帶原審法官向陪審團總結證供時，也依賴了錯誤的繙譯。終院認為出錯對男子造成實質及嚴重不公，判他上訴得直，案件重審。

上訴人陳家俊於案發時在油塘一架私家車旁行來行去，警方上前調查，發現他身上及車內有389克可卡因。陳其後被帶返警署錄口供，聲稱他當時相約修車工人「黑仔」見面，處理維修事宜，了解修車報價及打算向對方付款。黑仔駕車抵埗後稱要上洗手間，將一盒東西交給他託管，他不知盒內是甚麼。黑仔又留下車匙，聲稱有人抄牌時可開走車輛。

誤譯被告與警會面內容

陳與警員的會面內容後來被繙譯成英文謄本，但當中有3處譯錯。上訴庭早前處理本案時確認謄本出錯，但認為陪審團應已觀看過以廣東話進行的錄影會面影片，相信不會對裁決有影響，駁回上訴。

終院卻指，上訴庭不能假設所有陪審員都是以廣東話為母語，而且原審法官引導陪審團的陳詞對裁決有影響性，不應忽視。終院續指，繙譯準確很重要，法官引導陪審員時亦應準確反映案中證供。惟原審法官引導陪審團時，直指陳的證供前後矛盾。終院認為假如原審法官手持準確的繙譯謄本，未必會作上述意見；而且陳與警方會面內容正正涉及他的可信性，引導內容對陳不公。

大律師陸偉雄指出，錄影會面供詞或專家報告等呈堂文件，一般由律政司專人繙譯，再將譯本交到司法機構，由專責檢視譯本的繙譯主任過目並作「最後把關」，如無問題會認證有關譯本（certified translation），之後才可呈堂。

案件編號：FACC1/18
■採訪黃幗慧、撰文楊家樂

上一則
上一則
南海行動大破冰毒船 警配合公安擒兩港人主腦

下一則
下一則
撐半山管制酒吧 區議員遭持酒牌洋漢襲擊